\section{講習会の準備}
\subsection{講習会でのコマンド入力}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  実線の四角枠内の{\color{red} 赤文字}は入力するコマンドである．
\item
  {\ttfamily \#}以降の{\color{blue} 青文字}や黒文字はコメントなので入力しなくて良いが，
  入力しても無視されるので，
  一行全てコピー\&ペーストしても構わない．
\item
  デフォルトのログインシェルであるbashでは標準で以下のキーバインドが設定されている\cite{BASH}．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    ファイル名，ディレクトリ名，パスに入っているコマンド名等の補完 : TAB，C-i(コントロールキーとiを同時に押す)
  \item
    前後のコマンドを呼出す(ヒストリー機能) : カーソル↑↓，C-p(前)，C-n(後)
  \item
    カーソルを左右へ移動 : カーソル←→，C-b(左)，C-f(右)
  \item
    カーソルを行頭・行末へ移動 : C-a(行頭)，C-e(行末)
  \end{itemize}
\item
  コピー\&ペーストするよりも打ったほうが早いような短いコマンド以外は，
  入力ミスを防ぐために，
  できるだけコピー\&ペーストすること．
\item
  PDF形式の資料からコピーできない場合には，
  コマンド集であるMarkdown形式の資料からコピーすること．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{講習会作業用ディレクトリの作成}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 講習会作業用ディレクトリとホームディレクトリへのシンボリックリンク作成
# 講習会作業用ディレクトリ作成 (mkdir: make directories)
mkdir /work/$(id -gn)/share/lectures/$(id -un)
# ホームディレクトリへ移動 (cd: change the current directory to dir)
cd
# ディレクトリ名の確認 (pwd: print working directory)
pwd
# ホームディレクトリ上のファイルやディレクトリの確認(ls: list directory contents)
ls -l
# ホームディレクトリに既にlecturesがあれば，mv lectures lectures.old 等で移動しておく
# シンボリックリンク作成 (ln: make links between files)
ln -s /work/$(id -gn)/share/lectures/$(id -un) lectures
# シンボリックリンクの確認
ls -l
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    bashシェルのコマンド置換により，
    \verb|$(id -gn)|はグループ名に，
    \verb|$(id -un)|はユーザ名に展開される\cite{BASH}．
  \item
    \verb|cd|は引数のディレクトリに移動するコマンドだが，
    引数が無い場合にはホームディレクトリに移動する．
  \item
    オンラインのOpenFOAM講習会においては，
    参加者の進捗状況を講師や補助講師が閲覧できるように，
    講習会の講師や参加者のグループ(gt00)が閲覧できる\verb|/work/gt00/share|のディレクトリ以下に各自の講習会作業用ディレクトリを作成している．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{講習会レポジトリの複製}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 講習会レポジトリの複製
# 講習会作業用ディレクトリへ移動
cd lectures
# 講習会レポジトリの複製
git clone https://gitlab.com/OpenCAE/Supercomputer-OpenFOAM-Training.git
# レポジトリのディレクトリへ移動
cd Supercomputer-OpenFOAM-Training
# 本講習会のブランチへの切り替え
git checkout Information-Technology-Center-The-University-of-Tokyo-20240131
# ブランチ名の表示
git branch
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
* Information-Technology-Center-The-University-of-Tokyo-20240131
  master
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  他の講習会用にレポジトリのファイルが更新されてしまっても，
  講習会用の資料やファイルがそれらの更新の影響を受けずに整合性を保てるように，
  講習会毎にブランチを切っている．
\end{tips}
